\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\noindent
Seien $X_1, \dots, X_n$ unabh\"angige und auf $[0, \theta]$ gleichverteilte
Zufallsvariablen, wobei $\theta>0$ der unbekannte Parameter ist. F\"ur $c>0$
betrachten wir
die Funktion:
\begin{align*}
  \varphi_c:\bb{R}^n &\to [0,1] \\
  (x_i) &\mapsto \mathds{1}_{\max_i\{x_i\}\geq c}
\end{align*}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \underline{Behauptung}: Die G\"utefunktion $\bb{E}_\theta[\varphi(X_1,
  \dots, X_n)]$ ist monoton wachsend in $\theta$.
  \begin{proof}
    Es gilt:
    \begin{align*}
      \bb{E}_\theta[\varphi_c(X_1, \dots ,X_n)]= \bb{P}_\theta[\max_{1\leq i \leq n}X_i> c]&= 1 - \bb{P}_\theta[\max_{1\leq i \leq n}X_i\leq c]\\
                                                                                        &= 1 - \prod_{1\leq i \leq n}\bb{P}_\theta[X_i \leq c]\\
                                                                                        &= 1 - \bb{P}_\theta [X_1 \leq c]^n = \begin{cases}
                                                                                          1 - \left[ \frac{c}{\theta} \right]^n, \quad c \leq \theta\\
0, \quad c \geq \theta
                                                                                        \end{cases}
    \end{align*}
    da $c>0$ ist dies offensichtlich monoton wachesnd in $\theta$.
  \end{proof}
  \item[(b)] Seien $H_0: \theta \in (0, 1/2]$ und $H_1: \theta \in (1/2, \infty)
    $. Wir bestimmen zun\"achst $c$ so, dass die Wkeit f\"ur einen Fehler 1.~Art
    $= \alpha = 0.05$. Da die G\"utefunktion monoton wachsend in $\theta$ ist gilt:
    \[ \bb{E}_\theta[\varphi_c(X_1, \dots, X_n)]\leq \alpha,~\forall\theta \in
      [0,1/2] \iff \bb{E}_{1/2}[\varphi(X_1, \dots, X_n)]= 1- (2c)^n\leq
      \alpha\]
    Wir w\"ahlen also $c= \frac{\sqrt[n]{1-\alpha}}{2}$.\\
    Sei nun $\theta = 3/4$, wir bestimmen $n\in \bb{N}$, so dass die Wkeit eines
    Fehlers 2.Art $\leq \beta =0,02$ ist. Mit obigem $c$ haben wir:
    \begin{align*}
      \bb{P}_\theta[\varphi_c = 0] =\bb{P}_\theta[\max_{1\leq i \leq n}X_i \leq c] &= \left[ \frac{c}{\theta} \right]^n\\
                                                                                   &= \frac{1-\alpha}{2^n} \frac{4^n}{3^n}\\
      &= (1-\alpha) \left(  \frac{2}{3} \right)^n 
    \end{align*}
    Dieser Ausdruck ist strikt monoton fallend in $n$ und $\leq \beta$ genau
    f\"ur $n \geq 10$. Wir w\"ahlen also $n=10$ und sind fertig.
\end{enumerate}
\end{document}